# SQL essential: PostgreSQL + Python

---

## программа навчання: **SQL essential**

### засоби навчання: Python; встановлений Docker; інтегроване середовище розробки (PyCharm або Microsoft Visual Studio + Python Tools for Visual Studio + можливість використання Юпітер Jupyter Notebook)

### Тривалість курсу - 10 годин - 5 лекцій

### Передумови: знання основ мови програмування Python (в межаж програм "Python Starter" + "Python Essential" + "Python Advanced 2022" (бажано перед початком вивчення курсу повторення лекції 4 курсу "Python Advanced 2022" - "SQLite: синтаксис і запити")), поверхневе розуміння Docker (в межах курсу "Python&Docker").

---

[video 1](https://youtu.be/BzKXKoX0HlY) - infrastructure

[video_2](https://youtu.be/WkWxdhUKYXA) - daya types and simply queries

[video 3](https://youtu.be/XN5fa4dPWZA) - join and subqueries

[video 4](https://youtu.be/a1e2A7g8syA) - Views and functions

[video 5]() - DB design and DDL


### Огляд, мета та призначення курсу

Вивчити основи побудови реляційних баз даних та SQL.
Ознайомиться з базовим використанням СУБД PostgreSQL.

**Склад курсу:**

1) Лекція 1: Створюємо інфраструктуру.
    1) Введення в реляційні бази даних.
        - моделі даних - ієрархічна, мережева, реляційна
        - що таке SQL, складові частини мови
        - огляд існуючих SQL СУБД
    2) Інфраструктура і розгортання БД
        - пишемо docker-compose.yaml, нюанси і особливості (відмінності від того, що робили в курсі Docker&Python)
        - pgAdmin - інструмент для зручної роботи з PostgreSQL. Розгортаємо в контейнері поряд.
        - розгортання БД Nordwind
        - структура БД Nordwind
        - розгортання інфраструктури і БД
        - знайомство з клієнтами і підключення
            - psql
            - pgAdmin
            - DBeawer
        - підключення до БД з python-коду
            - встановлення модулю psycopg2
            - створення з'єднання
            - функція для виконання SQL-запитів
            - функція для виконання SQL-запитів і отримання результатів
2) Лекція 2: Основні типи даних PostgreSQL і прості запити.
    1) Основні типи даних PostgreSQL:
        - числові
        - символьні
        - типи дати\часу\інтервалу
        - логічні типи
    2) Прості запити:
        - SELECT
            - повна виборка
            - виборка конкретного набора атрибутів
            - прості математичні операції
        - DISTINCT - унікальність
        - COUNT - підрахунок кількості отриманих у виборці рядків
        - WHERE - фільтруємо рядкі по умові
        - AND, OR - комбінація умов
        - BETWEEN - "синтаксичний цукор" - ще одна можливість формувати умови для фільтації рядків
        - IN, NOT IN - оператор входження
        - ORDER BY - як впорядкувати результати
        - MIN, MAX, AVG (агрегаційні вирази)
        - LIKE - відповідність шаблону
        - LIMIT - обмежуємо кількість повертаємих рядків у запиті
        - перевірка на NULL
        - GROUP BY - як сгрупувати 
        - HAVING - як фільтрувати результати після групування
        - UNION, INTERSECT, EXCEPTION - згадаємо що будь-яка таблиця в SQL (а результат запиту - це знову таблиця!) - це множина. Тому операції над множинами можуть стати у нагоді.
3) Лекція 3: об'єднання таблиць (JOIN) і підзапити.
    1) JOIN - поєднання таблиць
        - що таке поєднання і коли воно потрібно
        - INNER JOIN - детальний розбір алгоритму поєднання
        - OUTER JOIN (LEFT JOIN, RIGHT JOIN) - відмінності алгоритма поєднання
        - FULL JOIN
        - CROSS JOIN
        - USING та NATURAL JOIN: знову про "синтаксичний цукор". Як зробити код коротшим і, можливо, заложити основи складного для пошуку бага.
        - AS - псевдоніми
    2) Підзапити
        - структурування запитів буває користним і зручним
        - синтаксис підзапитів
        - WHERE EXIST: чи існує результат підзапиту?
        - синтаксичні конструкції ANY (SOME) \ ALL
4) Лекція 4: Інші об'єкти баз даних: представлення і функції.
    1) Представлення VIEW
        - загальна інформація:
            - що таке представлення
            - для чого використовуються представлення
            - які бувають представлення
        - Створення представлень
            - проосте представлення з однієї таблиці
            - представлення шляхом поєднання двох (або більше) таблиць
            - використання підзапитів при формуванні представлень
            - опціональні елементи синтаксису створення представлень
                - OR REPLACE
                - TEMP (або TEMPORARY)
            - Модифікація даних через VIEW
    2) Функції в PostgreSQL.
        - розуміння функцій в SQL
        - коли писати функцію в БД і коли за межами БД
        - деякі вбудовані в PostgreSQL функції
        - створення власних функцій в PostgreSQL
            - існуючи варіанти мов для написання серверних функцій в PostgreSQL (SQL, PL\pgSQL, PL\Python, PL\Tcl, PL\Perl, C)
            - основні правила створення серверних функцій в PostgreSQL
            - SQL: синтаксис визначення функції
                - функція без параметрів
                - функції з аргументами
            - використання процедурних мов для створення функцій
                - огляд процедурних мов
                - для чого це все?
                - введення в PL\pgSQL
                    - синтаксис визначення функції
                    - функції, які повертають скалярне значення
                    - RECORD
                    - як повернути декілька записів
                    - декларування змінних
                    - керуючи конструкції
                        - if\elsif ... then\else\end if;
                        - цикл WHILE
                        - цикл FOR
5) Лекція 5: Проектування БД. DLL - керуємо базами даних і об'єктами баз даних (таблицями, представленнями, функціями і іншими).
    1) Проектування БД.
        - методології проектування БД і чому часто це будете робити саме Ви.
        - етапи проектування БД
            - концептуальний
            - логічний
            - фізичний
        - деякі рекомендації щодо проектування БД
    2) Нормалізація БД
        - основні визначення
        - перша нормальна форма (1NF)
        - друга нормальна форма (2NF)
        - третя нормальна форма (3NF)
        - прикдад створення і нормалізації простої БД
    3) DDL - керуємо базами даних і таблицями.
        - CREATE DATABASE - створення нової БД
        - DROP DATABASE - видалення БД
        - CREATE TABLE - створення таблиці
        - ALTER TABLE - модифікація таблиці
            - ADD COLUMN ... - додаємо колонку
            - RENAME TO ... - перейменування таблиці
            - RENAME ... TO ... - перейменування колонки
            - ALTER COLUMN SET DATE TYPE ... - зміна типу даних колонки
        - DROP TABLE ... видалення таблиці
        - TRUNCATE TABLE ... - видалення даних в таблиці
        - DROP COLUMN ... видалення колонки. Стратегії видалення.
        - CHECK - перевірка даних перед вставкою в таблицю.
        - DEFAULT - встановлення значень за замовченням.
        - INSERT - вставка даних в таблицю.
        - UPDATE, DELETE, RETURNING - оновлення існуючих даних, видалення даних з таблиці, повернення даних при виконанні DDL-операцій.


